\correction
%
\partie{Le volume en fonction de la température !}
\réponses
\begin{enumerate}
\item \aide{Ici, nous utiliserons simplement le graphique du document \ref{evoleautemp}}
	La masse volumique de l’eau liquide diminue quand la température augmente.
\item \aide{Nous pouvons nous aider du document \ref{eauetats} pour répondre à cette question.}
	En dessous de $T_{min} = 0 \;\unit{\degree C}$ l’eau est solide et ou dessus de $T_{max} = 100 \;\unit{\degree C}$ l’eau est gazeuse.
	\attention{L’eau solide est appelée « glace » et l’eau gazeuse est appelée « vapeur ».}
\item \aide{Pour étudier l’évolution du volume d’eau en fonction de la température, nous devons comparer deux volumes à des températures différentes, pour une même masse.}\moinsligne
\begin{enumerate}
\item Nous calculons le volume de mille grammes d’eau à $T = 44\;\unit{\degree C}$ :
\begin{equation*}
V_{44\;\unit{\degree C}} = \frac{m}{\rho_{44\;\unit{\degree C}}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
m &= 1\,000 \;\unit{g}\\
\rho_{44\;\unit{\degree C}} &= 991 \;\unit{g/\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
V_{44\;\unit{\degree C}} = \frac{1\,000}{991}
\end{equation*}
\begin{equation*}
V_{44\;\unit{\degree C}} = 1,01 \;\unit{\ell}
\end{equation*}
\attention{Ici, nous ne gardons que deux chiffres décimaux. En effet, nous ne pouvons pas être plus précis·es…}
\item Comparons nos deux volumes d’eau liquide pour une même masse mais à des températures différentes :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
V_{4\;\unit{\degree C}} &= 1,000 \;\unit{\ell}\\
V_{44\;\unit{\degree C}} &= 1,01 \;\unit{\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
V_{4\;\unit{\degree C}} < V_{44\;\unit{\degree C}}
\end{equation*}
Quand la température augmente, le volume d’une masse d’eau donnée augmente, comme nous devions le démontrer !
\attention{Comme cela est expliqué dans l’introduction, cela est dû à l’agitation des particules de la matière.}
\end{enumerate}
\item \aide{Utilisons nos précédents résultats…}
	Le réchauffement climatique entraine une augmentation de la température de l’eau des océans… La masse des océans ne diminuant pas, le volume augmente !
	\attention{Soulignons que la fonte des calottes glacières entraine une augmentation de la masse des océans, cela entraine une augmentation du volume d’eau des océans encore plus importante !}
\end{enumerate}
%
\newpage
\partie{La masse en fonction de l’état physique !}
\réponses
\aide{Pour étudier l’évolution de la masse d’un volume d’eau en fonction de l’état physique, nous devons comparer les masses d’un volume d’eau dans les deux états.}\moinsligne
\begin{enumerate}
\item Nous calculons la masse d’un litre d’eau solide à $T_{fusion}$ :
\begin{equation*}
m_{solide} = \rho_{solide} \times V
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\rho_{solide} &= 917 \;\unit{g/\ell} \\
V &= 1\,000 \;\unit{m\ell} = 1,000 \;\unit{\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
m_{solide} = 917 \times 1,000
\end{equation*}
\begin{equation*}
m_{solide} = 917 \;\unit{g}
\end{equation*}
\item Comparons nos deux masses d’eau, pour un même volume, mais dans des états différents :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
m_{liquide} &=  1\,000 \;\unit{g}\\
m_{solide} &= 917 \;\unit{g}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
m_{liquide} > m_{solide}
\end{equation*}
Pour un même volume, l’eau liquide a une masse supérieure à celle de la glace, comme nous devions le démontrer.
\attention{L’eau est une exception ! En règle générale, la masse volumique d’une espèce chimique à l’état solide est supérieur à celle à l’état liquide.}
\end{enumerate}